\documentclass{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{xargs} 
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\newcommandx{\xtodo}[2][1=]{\todo[linecolor=red,backgroundcolor=red!25,bordercolor=red,#1]{#2}}


\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Sql,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}




\begin{document}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%


\begin{titlepage}	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=5cm]{logo.jpg}\\[3.5cm]
		{\Huge KIV/SAR}\\[0.5cm]
		{\Large Semestrální práce}\\[4.5cm]
		{\Large Zadavatel: Petr Přibyl (CCA)}\\[0.5cm]
		{\Large Mobilní systém administrace zákazníků - zadání 4a)}\\[3.5cm]
		{\large Roman Zeleník, Jan Kebrle,  Miroslav Liška}\\[0.5cm]

		\vfill

		{\large \today}

	\end{center}
\end{titlepage}



%\section{Zadání} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Kontext a cíl práce}
\setcounter{page}{1}
\subsection{Úvod}
Ve firmě CCA aktuálně používají vlastní nástroj pro evidenci chyb a problémů - ISZA (Informační Systém Zákaznické Administrativy), který je funkcionalitou i způsobem používání velmi podobný např. systémům JIRA, Bugzilla. Aktuálně lze se systémem pracovat jen pomocí desktopové aplikace, což může být nepraktické, pokud je uživatel na služební cestě nebo není u pc (např. mimo pracovní hodiny). V těchto případech by byla vhodná mobilní aplikace, která by umožňila rychle a jednoduše zadat klíčové informace do systému nebo také uživatele upozornit na důležité novinky pomocí notifikace. Vytvoření takové mobilní aplikace bylo cílem naší semestrální práce.

\subsection{Popis existujícího systému}
Systém ISZA je v CCA vyvíjen a používán již od roku 1995. Jeho vývoj započal, protože v té době neexistovalo vhodné komerční řešení (např. JIRA). Přestože je systém letitý, je stále intenzivně používán a protože je i přes jistá omezení dostačující, nepočítá se v budoucnu s jeho nahrazením. Interní analýza CCA odhalila, že přechod na komerční řešení (např. JIRA) by nepřinesl dostatečnou přidanou hodnotu a nevyplatil by se. 


\subsubsection{Technologické pozadí systému}
Na obr. \ref{obr:ISZA_rucni_nakres} je znázorněna hrubá architektura systému ISZA a některé jeho moduly/nadstavby. ISZA systém používá následující technologie: PostgreSQL databázi a Java server (EJB a JPA) s tlustým klientem pro desktop.
V poslední době je nad systémem vytvářeno mnoho různých nadstaveb (jednou z nich je i naše mobilní aplikace), které jsou vytvořeny různorodými tecnologiemi, např.:
\begin{itemize}
	\item Helpdesk - Webové rozhraní pro helpdesk napsané v .NET.
	\item Ehotline - Čte webovou schránku a zpracovává emaily od zákazníků. Pokud má email požadovaný formát, zapíše informace do systému.
	\item Web ISZA - Webové rozhraní s funkcemi ISZA desktopové aplikace, které loni vytvářeli naši kolegové z univerzity. My letos vytvářeli jeho obdobu v mobilní verzi.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{ISZA_rucni_nakres.png}
	\caption{Nákres (poskytnut zadavatelem) znázorňuje existující systém a některé jeho moduly/nadstavby.}
	\label{obr:ISZA_rucni_nakres}
\end{figure}



\subsubsection{Terminologie a fungování systému}
V systému jsou udržovány náměty, vady, úkoly, požadavky a jejich stav. Pro naši práci byly nejdůležitější tyto součásti systému:

\begin{itemize}
	\item Hlášení - Hlavní organizační prvek systému (podobné jako issue v JIRA). Hlášení (viz obr. \ref{obr:ISZA_rucni_nakres}) pod sebou zastřešuje úkoly a komunikace, které se k němu vztahují. 
	\item Komunikace - Každá výměna informace. Například telefonát mezi zaměstnanci nebo se zákazníkem.
	\item Úkol - Úkol který zadá jeden zaměstnanec druhému. Má očekávané datum vyřešení.
\end{itemize}

\subsection{Požadavky zadavatele na funcionalitu}
Mobilní aplikace obsahuje jen malou avšak klíčovou podmnožinu funkcionality desktopové aplikace (ta je velmi rozsáhlá), která uživateli umožní rychle vyřídit nejdůležitější záležitosti. Zadavatel od mobilní aplikace požadoval následujicí funkcionalitu:
\begin{itemize}
	\item Zobrazení seznamu hlášení a možnost jeho filtrace pro snadné nalezení konkrétního hlášení. Přidání nové komunikace ke konkrétnímu hlášení.
	\item Zadání úkolu konkrétní osobě.
	\item Okamžitá notifikace uživatele když je mu zadán úkol.
	\item Možnost uživatele vyjádřit se, zda zadaný úkol přijímá či nepřijímá. 
\end{itemize}
Typický případ použití aplikace by byl, kdyby vedoucí projektu telefonoval se zákazníkem během služební cesty a následně potřeboval komunikaci zapsat do systému, případně zadat kolegovi úkol vyplývající z telefonátu (např. opravit/analyzovat problém nahlášený zákazníkem). Vyjádřením, zda uživatel úkol přijímá či nikoliv, získá zadavatel úkolu ihned zpětnou vazbu a může úkol případně zadat někomu dalšímu. Rychlá komunikace je v těchto případech často kritická, v čemž spočívá přidaná hodnota naší mobilní aplikace.

\subsection{Diagramy případů užití}
Na obrázcích \ref{obr:Use_case_mobile}, \ref{obr:Use_case_mobile2} a \ref{obr:Use_case_server} jsou diagramy případů užití, které jsme vytvořili při analýze požadavků a které následně schválil zadavatel.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{Use_case_mobile.png}
	\caption{Případy užití mobilní aplikace.}
	\label{obr:Use_case_mobile}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{Use_case_mobile2.png}
	\caption{Případy užití mobilní aplikace týkajícíc se úkolů.}
	\label{obr:Use_case_mobile2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{Use_case_server.png}
	\caption{Případy užití týkající se notifikací.}
	\label{obr:Use_case_server}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Použité technologie}
\subsection{Požadavky zákazníka}
Výsledné použité technologie jsou průnikem toho co požadoval zadavatel a toho co jsme již znali.
Požadavky zadavatele na technologie byly následující:
\begin{itemize}
	\item PostgreSQL databáze.
	\item Server poskytující REST API naprogramován v Jave. Můžeme použít libovolný Java webový server a framework.
	\item Mobilní aplikace by měla být nativní. Primárně jsme měli vyvíjet pro Android, ale multiplatformnost by byla výhodou. 
\end{itemize}

\subsection{Použité technologie - server}
Po dohodě se zadavatelem jsme použili framework Spring Boot, který velmi usnadňuje vývoj a obsahuje předkonfigurovaný servlet kontejner a webový server Tomcat. To nám umožnilo rychlý vývoj a snadné nasazení.

Protože s propojením mobilní aplikace a serveru na lokálním prostředí byly problémy (někdo vyvíjel v emulátoru a někdo v připojeném telefonu), nasadily jsme aplikaci na linuxový server v cloudu (Microsoft Azure). To nám i přes určitou režii se zprovozněním serveru a nasazováním aplikace/databáze umožnilo snadný vývoj jak na lokálním prostředí, tak při ostrém testování a předvádění zadavateli. Správu serveru měl na starost jeden člen týmu a ostatní se tak mohli naplno věnovat vývoji mobilní aplikace.

Na přání zadavatele jsme použili databázi PostgreSQL.

\subsection{Použité technologie - mobilní aplikace}
Přestože všichni členové týmu měli zkušenost s vývojem nativních mobilních aplikací pro Android, nakonec jsme po dohodě se zadavatelem zvolili framework Xamarin. Důvodů proto bylo několik:
\begin{itemize}
	\item Xamarin umožňuje snadný multiplatformní vývoj.
	\item Jeden z nás použije Xamarin ve své diplomové práci.
	\item Xamarin v CCA aktivně používají, zadavatel nám u svého kolegy sjednal krátké školení, čehož si velmi vážíme.
\end{itemize}
 
\subsection{Notifikace}
Pro posílání notifikací ze serveru do mobilní aplikace jsme zvažovali implementaci vlastního mechanismu. Nakonec jsme však použili google Firebase, který tento problém řeší mnohem efektivněji (je šetrnější na baterii a datový přenos) a je také mnohem robustnější než řešení, o kterém jsme uvažovali.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Popis architektury}
Komponentový diagram na obr. \ref{obr:component_diagram} zobrazuje architekturu vytvořené mobilní aplikace a serveru v kostce.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{component_diagram.png}
	\caption{Komponentový diagram znázorňující server a mobilní aplikaci.}
	\label{obr:component_diagram}
\end{figure}

\subsection{Komunikace mezi webovou aplikací a klientem}
Mobilní aplikace přes HTTP konzumuje REST API, které vrací data ve formátu JSON. Po domluvě se zadavatelem jsme metody REST API navrhli dle svého uvážení, protože nám bylo řečeno, že při nasazení systému do provozu se bude REST API nepochybně výrazně měnit tak, aby vyhovovalo jejich koncepci a existujícímu systému. Na obr. \ref{obr:rest_api} je seznam metod REST API. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{rest_api.png}
	\caption{Metody REST API.}
	\label{obr:rest_api}
\end{figure}


\subsection{Webová aplikace}
Webová aplikace používá framework Spring Boot, který jsme konfigurovali anotacemi. Ten nám umožnil snadné použití návrhového vzoru DI (Dependency Injection) a frameworku Hibernate, který implementuje JPA (Java Persistence API) a umožňuje použití ORM (objektově relačního mapování). Webová aplikace se skládá ze tří vrstev (viz obr. \ref{obr:component_diagram}):
\begin{itemize}
	\item REST API - Controllery obsluhující požadavky.
	\item Servisní vrstva - Provádí konverzi z DTO (Data Transfer Object) tříd na DAO (Data Access Object) třídy. Zajišťuje business logiku aplikace.
	\item Persistentní vrstva - Pomocí Hibernate a JPA ukládá a čte data z databáze.
\end{itemize}
Na obr. \ref{obr:server_architecture} je zobrazen diagram tříd webové aplikace. Každá Service má zadefinované svoje rozhraní (ServiceApi) a implementaci (ServiceImpl). Webová aplikace používá na úrovni controllerů DTO třídy pro přenos dat a na úrovni persistentní vrsty DAO pro ORM.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{server_architecture.png}
	\caption{UML diagram tříd webové aplikace.}
	\label{obr:server_architecture}
\end{figure}


\subsection{Mobilní aplikace}
\subsubsection{Komunikační část}
Vzhledem k tomu, že jsme dostali k dispozici pouze omezenou množinu reálně používaného datového modelu, je nutné počítat s tím, že se do budoucna bude tento model měnit.

Je tedy důležité, aby datový model používaný na straně klienta byl co nejvíce nezávislý na datovém modelu získávaném ze serveru. 
Z toho vyplývá, že klientská aplikace bude interně využívat vlastního modelu. 
Zároveň je nutné z klientské části odesílat na server data ve formátu, kterým bude server rozumět a naopak přijímat data ze serveru a interpretovat je uvnitř klientské aplikace.

V aplikaci jsme pro tyto účely navrhly dvě vrstvy. 
První vrstva je tvořena třídami, které implementují rozhraní \texttt{IDataStore}. Těmito rozhraními je definována komunikace se serverem. 
Metody těchto rozhraní definují v jakém formátu odesílají data na server, v jakém formátu očekávají odpověď a na jakou adresu se požadavek pošle.
Jednotlivé metody pak komunikují přímo se serverem s využitím rozhraní \texttt{IRestService}. 
V \texttt{RestService} se připravují požadavky (data se převádějí na formát JSON) a odesílají požadavky a zároveň následně zpracují přijaté odpovědi (převod JSON řetězce na \texttt{C\#} objekty).

Abychom zajistili modularitu a zmenšili závislost na struktuře dat získávaných ze serveru, byla vytvořena další vrstva, kterou tvoří třídy implementující rozhraní \texttt{IDataWorker}.
V této vrstvě se převádí \texttt{C\#} objekty získané ze serveru na \texttt{C\#} objekty, které tvoří model používaný uvnitř aplikace. 

Tímto návrhem je zajištěno, že pokud se změní struktura dat přicházející ze serverové části, změní se pouze tato převodní vrstva a nemusí se nijak zasahovat do modelů používaných uvnitř aplikace.

Navrženou architekturu pro komunikaci se serverem je možné si prohlédnout na obrázku \ref{fig:conversion}.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\textwidth]{mobile_conversion_architecture.png}
\centering
\caption{Architektura komunikace se serverem na straně klienta.}
\label{fig:conversion}
\end{figure}

\subsubsection{MVVM architektura}
Architektura mobilní aplikace je rozvrstvena tak, aby co nejvíce splňovala \texttt{MVVM}.

\paragraph{Co je MVVM\\}
\texttt{Model-View-ViewModel} je návrhový vzor pro \texttt{WPF} aplikace. \texttt{Xamarin}, jakožto ořezaná verze \texttt{WPF}, vede programátory k dodržení tohoto vzoru. Nabízí řešení, jak oddělit logiku aplikace od uživatelského rozhraní. \texttt{MVVM} odděluje data, stav aplikace a uživatelské rozhraní. Samotné \texttt{WPF} bylo vytvořeno tak, aby se v něm \texttt{MVVM} používal pohodlně. Proto se v něm využívá \texttt{binding} a \texttt{command} – náhrada za uživatelské rozhraní řízené událostmi.

Hlavní myšlenka \texttt{MVVM} je prostá – vytvořit třídu, která si drží stav aplikace. Nazývá se \texttt{ViewModel}. Té se dotazuje uživatelské rozhraní, které podle ní vykresluje ovládací prvky. A naopak zadá-li uživatel do uživatelského rozhraní nějaké údaje, zpropagují se automaticky do \texttt{ViewModelu}. \texttt{Xamarin} je pro toto použití dobře uzpůsoben, protože díky \texttt{bindingu} lze deklarativně napojit uživatelské rozraní na \texttt{ViewModel}.

\texttt{ViewModel} je nejdůležitější třída. Poskytuje všechna data pro uživatelské rozhraní, které se nazývá \texttt{View}. Důležité je, že poskytuje svá data v takových datových strukturách, které vyvolávají události při jejich změně. To umožňuje uživatelskému rozhraní nová data automaticky zobrazit hned jak se ve \texttt{ViewModelu} změní.

\paragraph{Vrstvy}
\begin{itemize}
\item \texttt{Model} Jako model slouží objekty poskytované třídami, které implementují a rozšiřují rozhraní \texttt{IDataWorker}. 

\item \texttt{View} reprezentuje uživatelské rozhraní v jazyce XAML. Každá \uv{stránka} aplikace je jedna \texttt{ContentPage} (přihlašovací, seznam hlášení, seznam úkolů, nový úkol a nová komunikace).

\item \texttt{ViewModel} spojuje \texttt{Model} a \texttt{View}. Ovládací prvky jsou pomocí \texttt{bindingu} propojeny s \texttt{ViewModelem} a čerpají z něj svůj obsah. V aplikaci se používají dva. \texttt{HlaseniViewModel} obsahující všechna načtená hlášení a \linebreak \texttt{UkolViewModel}, který obsahuje všechny načtené úkoly. Provádí se v nich filtrování dle požadavků uživatele. Aby se vlastnosti \texttt{ViewModelu} propagovaly do \texttt{View}, musí implementovat rozhraní \texttt{INotifyPropertyChanged}. Jeho vlastnosti typu kolekce musí obdobně implementovat rozhraní \linebreak \texttt{INotifyCollectionChanged}.
\end{itemize}
Ukázka uživatelského rozhraní mobilní aplikace je na obr. \ref{fig:screenshot_hlaseni}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{screenshot_hlaseni.png}
	\centering
	\caption{Screenshot z mobilní aplikace - seznam hlášení.}
	\label{fig:screenshot_hlaseni}
\end{figure}

\subsection{Notifikace}
\subsubsection{Příprava notifikací}
K zasílání notifikací jednotlivým uživatelům jsme použili služby Google Firebase Cloud Messaging, která je do určité hranice využití (která v našem případě s rezervou postačuje) zdarma. Inicializace (viz obr.) Firebase probíhá v následujících krocích:
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\textwidth]{firebase_start.png}
	\centering
	\caption{Diagram inicializace Firebase mezi klientem a serverem.}
	\label{fig:firebase_start}
\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Mobilní aplikace se po spuštění zaregistruje u FCM (Firebase Cloud Messaging).
	\item FCM mobilní aplikaci pošle její registrační token.
	\item Mobilní aplikace po přihlášení uživatele zašle FCM registrační token na aplikační server, který si ho uloží k právě přihlášenému uživateli. Tento token pak aplikační server používá k zasílání notifikací uživateli.
\end{enumerate}

\subsubsection{Zasílání notifikací}
Zasílání zpráv ze serveru ke klientovi (viz obr. \ref{fig:firebase_message}) pak probíhá následovně: 
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\textwidth]{firebase_message.png}
	\centering
	\caption{Zasílání notifikačních zpráv ze serveru do mobilní aplikace.}
	\label{fig:firebase_message}
\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Server zašle požadovanou notifikační zprávu společně s registračním tokenem konkrétního uživatele do FCM.
	\item FCM si uloží přijatou zprávu ze serveru.
	\item FCM zprávu přepošle klientovi. Pokud klient není online, FCM zprávy cachuje až po dobu 4 týdnu a zajistí jejich doručení jakmile to bude možné.
	\item Klient, v našem případě mobilní aplikace, zobrazí uživateli přijatou zprávu v podobě push notifikace.
\end{enumerate}


\subsection{Zabezpečení}

\subsubsection{Autentikace }
Zadavatel netrval na zabezpečení mobilní aplikace pomocí hesla. Dohodli jsme se na identifikaci a přihlašování uživatele podle uživatelského jména (kódu uživatele). Ten se aktuálně skládá z prvního písmene jména a celého příjmení, ale potenciálně může být libovolný. 

Po spuštění aplikace je uživatel dotázán na svoje přihlašovací jméno. V případě že uživatel s daným jménem existuje, server vrátí informace o uživateli. Jméno přihlášeného uživatele je pak uloženo interně uvnitř mobilní aplikace v session společně s jeho unikátním klíčem, které je pak následně používáno pro různé filtrování (zobrazení seznamu mých úkolů) atd.

\subsubsection{Zabezpečení přenosu dat}
Po domluvě se zadavatelem jsme ponechali protokol HTTP, avšak s plným vědomím, že při ostrém nasazení bude z bezpečnostního hlediska nezbytné použití HTTPS. 



\section{Závěr} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

V rámci semestrální práce jsme navrhli architekturu mobilní aplikace a implementovali její prototyp. 
Ten umožňuje uživatelům spravovat úkoly a komunikace a záznamy pohodlně filtrovat.
 Systém dále notifikuje uživatele o novém úkolu. Tím jsme splnili všechny požadavky od zadavatele.

Vzhledem k tomu, že jsme kladli velký důraz na modularitu (typicky jedno rozhraní zajišťuje funkcionalitu kolem jedné třídy datového modelu) a oddělení tříd pro přenos a datový model, změny v kódu ovlivňovali pouze malou část již implementované funkcionality a rozšiřování aplikace o další funkcionalitu bylo velmi snadné a přímočaré.

Při realizaci této semestrální práce jsme se naučili pracovat s nástrojem Enterprise Architect. Práce s tímto nástrojem je mnohem příjemnější a intuitivnější než s nástroji, které jsme dosud hojně využívali (Google Draw.IO). 
Jeho nevýhodou je však nutnost si produkt koupit, v trialové verzi se do exportovaných grafů vkládá vodoznak, který grafy významně znehodnotí.

Dále jsme se naučili základy frameworku Xamarin, který slouží pro vývoj multiplatformních mobilních aplikací. 
Programování základních funkcionalit (např. tabulky a formuláře) je s tímto nástrojem velmi snadné, nicméně pokud je požadavek naprogramovat platformově závislejší funkcionalitu (v našem případě notifikace), je nutné naprogramovat řešení pro každou platformu zvlášť. 


\end{document}